香港制服團體學中式步操 導師為解放軍教官

Appledaily

兩制服團體獲安排學解放軍中式步操 四日營要唱軍歌

【更新：新增航空青年團回應】
中聯辦被指要求制服團體在今年五四升旗禮改用中式步操。多個團體表明今年維持英式步操後，香港少年領袖團及香港航空青年團獲安排參加解放軍中式步操訓練，並須學習軍歌。香港少年領袖團稱，透過中聯辦協調駐港部隊安排訓練，為團員提供多樣化活動及學習不同技能的機會，但未有計劃改用中式步操。

記者 周婷 曾偉龍
香港少年領袖團早前邀請團員出席上述新圍軍營的中式步操訓練，共有30人名額；香港航空青年團網站亦載有同一訓練的通告，設8名成人及25名學員名額。訓練日期為本月25日、下月1、2及8日，上午8時至下午5時，共4天訓練。
一名資深香港少年領袖團團員向《蘋果》表示，該團一直沿用英式步操，以往從未試過舉辦類似的解放軍訓練，他相信今次屬首次受邀。《蘋果》亦取得上述訓練日程表，參加訓練的制服團隊成員料將分成兩組，分別學習中式步操及升旗步驟，包括齊步擺臂、齊步抱腹和正步擺臂等練習，休息時間會教導參加者唱軍歌。
該資深團員斥上述訓練多餘，「好反感，我哋一直用開英式步操，今年五四活動亦都已經共識咗，制服團體會繼續用英式步操，我覺得喺呢個時候整個咁嘅訓練，背後係有政治目的」，擔心長遠轉用中式步操。今次無論報名是否踴躍，他估計最終都會用盡方法「搭膊頭」，籌夠人數參加訓練，等同無形施壓、逐步滲透。
少年領袖團承認，上述訓練是團方透過中聯辦協調駐港部隊安排，免費提供多樣化活動及學習不同技能的機會，未有計劃改變重要禮儀中沿用的英式步操方式，所涉交通等開支由團方承擔。航空青年團今早回覆《蘋果》查詢稱，一如所有本地青年制服團隊有其傳統及獨特訓練模式，對揀選任何訓練、交流或活動，無論本地、內地或海外都持開放態度。

兩制服團體獲安排學解放軍中式步操 四日營要唱軍歌

【本報訊】中聯辦被指要求制服團體在今年五四升旗禮改用中式步操。在多個團體表明今年維持英式步操後，香港少年領袖團及香港航空青年團獲安排參加解放軍中式步操訓練，並須學習軍歌。
香港少年領袖團表示，透過中聯辦協調駐港部隊安排訓練，為團員提供多樣化活動及學習不同技能的機會，不過未有計劃改用中式步操。

團員：有政治目的
香港少年領袖團早前邀請團員出席上述新圍軍營的中式步操訓練，共有30人名額；香港航空青年團網站亦載有同一訓練的通告，設8名成人及25名學員名額。訓練日期為本月25日、下月1、2及8日，上午8時至下午5時，共4天訓練。
一名資深香港少年領袖團團員向《蘋果》表示，該團以往一直沿用英式步操，以往從未試過舉辦類似的解放軍訓練，他相信今次屬首次受邀。
《蘋果》亦取得上述訓練日程表，參加訓練的制服團隊成員料將分成兩組，分別學習中式步操及升旗步驟，包括齊步擺臂、齊步抱腹和正步擺臂等練習，休息時間會教導參加者唱軍歌。
該資深團員斥上述訓練多餘，「好反感，我哋一直用開英式步操，今年五四活動亦都已經共識咗，制服團體會繼續用英式步操，我覺得喺呢個時候整個咁嘅訓練，背後係有政治目的」，擔心長遠轉用中式步操。
今次無論報名是否踴躍，他估計最終都會用盡方法「搭膊頭」，籌夠人數參加訓練，等同無形施壓、逐步滲透。
少年領袖團承認，上述訓練是團方透過中聯辦協調駐港部隊安排，免費提供多樣化活動及學習不同技能的機會，未有計劃改變重要禮儀中沿用的英式步操方式，所涉交通等開支由團方承擔。航空青年團回覆另一傳媒時則稱，對任何訓練持開放態度。

StandNews

【制服團體去英親中？】航空青年團招學員 跟解放軍學中式步操

上月有報道指中聯辦要求各制服團體在今年五四升旗禮由英式步操改用中式步操升旗。沿用英式步操的制服團香港航空青年團，近日在網站上載一份通告，招募學員在新圍軍營學習解放軍步操（ PLA Foot Drill Traning，又稱作中式步操），費用全免。訓練為期四日，將於在周日（3月25日）起舉行。

香港航空青年團回覆《立場》查詢時稱，香港航空青年團一如所有本地青年制服團隊，有其傳統及獨特訓練模式。該團又稱，航空基於其特質一向具全方位及國際視野，「任何訓練、交流或活動，無論本地、內地或海外，作為其中一個選項都持開放態度。」

對於香港航空青年團日後會否由英式步操改用中式步操，香港航空青年團未有正面回應。

航空青年團：對內地海外訓練持開放態度

根據活動簡介，所有香港航空青年團成員也符合報名資格，最多可供8名成人以及25名學員參與。訓練為期四日，在解放軍粉嶺新圍軍營舉行，四天訓練包括分為基礎隊列人員、升旗人員，基礎隊列人員需學習「班基本隊形、立正與稍息、向左、中、右看齊、齊步擺臂練習、正步擺臂練習」等。至於升旗人員則需學習，「齊步擺臂練習、正步擺臂練習、升旗流程練習」。

為期四日的訓練，將於周日、復活節假期間進行，每天訓練8小時，並會利用休息期間教唱國歌，訓練期間，穿插安排參觀軍營和「輕武器」等活動，負責訓練的軍官為解放軍代表劉翔。

事件在制服服務團隊的群組引來關注，有自稱香港航空青年團的成員稱，並非針對或討厭中式步操，但不能接受一個英式團隊學習中式步操，擔心「 踏出道一步的影響」或左右團隊的未來的方向。

航空青年團在1971年成年，由曾任美國海軍陸戰隊、其後來港從商的吉迪斯（Warren Geddes）等熱愛飛行的人士所創立，據網站簡介，在成立初期，駐港英軍曾提供飛行體驗。

中聯辦被指要求制服團體 改用中式步操

《明報》上月報道，中聯辦2月2日邀請7個制服團體，包括青少年軍、少年領袖團、聖約翰救傷隊、升旗隊、海事青年團、航空青年團及交通安全隊開會，中聯辦由青年工作部部長陳林出席，會上要求各團體今年五四升旗禮，由英式步操改用中式步操，並希望各團體長遠轉用中式步操。升旗禮主辦單位今年首次發出意向表格，要求各制服團體具名答覆屆時將採用何種步操方式。

中聯辦青年工作部部長陳林其後承認曾在中聯辦與制服團體代表會面，但否認曾提出要求。他稱，英式步操需要從英國找教練，用中式步操的話，「解放軍就在香港」，比較方便；他稱是制服團體主動提出，但又指未有制服團隊向中聯辦尋求幫助。事件被傳媒揭發後，升旗禮的主辦單位與各制服團體開會商討，最終決定今年的升旗禮將「沿用過往升旗儀式舉行」，即今年升旗禮將繼續採用英式步操。

自2006年起舉辦的「金紫荊廣場五四升旗禮」，由本港14個青少年制服團體負責步操及升旗，其中13個制服團體一向採用英式步操。至於由前特首梁振英、前中聯辦主任張曉明任榮譽贊助人的香港青少年軍總會於前年初成立，是香港唯一以中式軍事步操為訓練基礎的制服團體。

HK01

為趕五四升旗禮？ 香港航空青年團急招學員訓練中式步操

早前有報道指，中聯辦要求青少年制服團體在今年「金紫荊廣場五四升旗禮」中，由以往採用英式步操改為中式步操，惹「去殖化」疑雲，中聯辦青年工作部部長陳林峽其後否認曾提出「要求」。
五四升旗禮將至，網上流傳一份由香港航空青年團發出的通告，緊急徵募學員報名參加訓練，在解放軍新圍軍營學習解放軍步操；根據訓練時間表，休息時間會教唱「軍歌」。
香港航空青年團回應《香港01》查詢指，五四升旗禮上將以「本團傳統步操模式」執行大會指派任務。

香港航空青年團上周六（17日）發通告，徵召最多25名學員和8名成人，在未來4周往新圍軍營參加解放軍步操訓練，由名為「劉翔」的解放軍教授，每天訓練8小時，費用全免。

活動行程列明，訓練期間亦會穿插安排參觀軍營和輕武器等活動，又會「利用休息時間組織教唱軍歌」，但未有說明是否解放軍軍歌。

《明報》上月頭版報道，中聯辦曾邀求制服團隊在今年五四升旗禮中，一改過去英式步操傳統，轉用中式步操。當時中聯辦青年工作部長陳林稱制服團體主動提出，指未有制服團隊向中聯辦尋求幫助。

根據香港航空青年團的通告，有關解放軍步操訓練由周日（25日）開始，一連4個周日進行，日子與五四升旗禮接近。

被問及今次是否因應五四升旗禮而「緊急」徽召學員學習解放軍步操，當中是否獲中聯辦邀請，香港航空青年團回應《香港01》查詢指，香港航空青年團一如所有本地青年制服團隊，有其傳統及獨特訓練模式。「眾所週知，航空基於其特質一向具全方位及國際視野，因此本團對任何訓練、交流或活動，無論本地、內地或海外，作為其中一個選項都持開放態度。」
至於今年會否採用中式步操參與五四升旗禮，香港航空青年團未有正回應，只稱團體自2006年第一次「金紫荊廣場五四升旗禮」舉辦至今，一向積極參與該項活動，今年亦不例外，屆時會以「本團傳統步操模式」執行大會指派任務。